\chapter{学生信息管理系统}

\section{项目概述}
一个基于C语言的简单学生信息管理系统，使用单向链表实现数据存储。

\section{项目设计}
\subsection{数据结构设计}\label{sub:data_structure_design}
系统使用单链表来存储学生信息，每个节点包含以下字段：
\begin{itemize}
    \item $id$: 学生ID
    \item $name$: 姓名
    \item $age$: 年龄
    \item $score$: 成绩
    \item $next$: 指向下一个节点的指针
\end{itemize}

\subsection{模块设计}

系统主要分为以下几个模块: 

\begin{enumerate}
    \item \textbf{学生节点管理模块}: 负责学生信息的增删改查操作
    \item \textbf{课程链表操作模块}: 负责课程信息的增删改查操作
    \item \textbf{用户操作模块}: 负责接受用户输入调用相应的功能并显示结果
    \item \textbf{主控制模块}: 负责系统的整体控制和调度
\end{enumerate}

\subsection{功能设计}

系统提供以下功能：
\begin{itemize}
    \item \textbf{添加学生信息}: 通过输入学生的基本信息（如ID、姓名、年龄、成绩）来添加新学生。
    \item \textbf{删除学生信息}: 通过输入学生ID来删除对应的学生信息。
    \item \textbf{修改学生信息}: 通过输入学生ID来修改对应的学生信息。
    \item \textbf{查询学生信息}: 通过输入学生ID来查询对应的学生信息。
    \item \textbf{显示所有学生信息}: 显示系统中所有学生的基本信息。
\end{itemize}

\section{详细设计}

\subsection{数据结构实现}
实现上文的\ref{sub:data_structure_design}: \nameref{sub:data_structure_design}中定义的学生信息节点结构体，使用C语言的结构体和指针来实现单向链表。
\begin{lstlisting}[language=C, caption=学生信息节点结构体]
typedef struct Student {
    int id;
    char name[50];
    int age;
    float score;
    struct Student* next;
} Student;
\end{lstlisting}

\subsection{核心函数实现}

\subsubsection{创建学生节点}
\begin{lstlisting}[language=C, caption=创建学生节点函数]
Student* createStudent(int id, const char* name, int age, float score);
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
    \item \textbf{\textcolor{mydeepgreen}{功能}}: 创建一个新的学生节点并返回指向该节点的指针。
    \item \textbf{\textcolor{mydeepgreen}{参数}}: 学生ID、姓名、年龄、成绩。
    \item \textbf{\textcolor{mydeepgreen}{返回值}}: 返回新创建的学生节点指针。
\end{itemize}

\subsubsection{添加学生信息}
\begin{lstlisting}[language=C, caption=添加学生信息函数]
void addStudent(Student* student);
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
    \item \textbf{\textcolor{mydeepgreen}{功能}}: 将新学生信息添加到链表中。
    \item \textbf{\textcolor{mydeepgreen}{参数}}: 待添加的学生的学生结构体指针。
    \item \textbf{\textcolor{mydeepgreen}{返回值}}: 无返回值。
\end{itemize}

\subsubsection{删除学生信息}
\begin{lstlisting}[language=C, caption=删除学生信息函数]
void deleteStudent(int id);
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
    \item \textbf{\textcolor{mydeepgreen}{功能}}: 根据学生ID删除对应的学生信息。
    \item \textbf{\textcolor{mydeepgreen}{参数}}: 学生ID。
    \item \textbf{\textcolor{mydeepgreen}{返回值}}: 无返回值。
\end{itemize}

\subsubsection{修改学生信息}
\begin{lstlisting}[language=C, caption=修改学生信息函数]
void modifyStudent(int id, const char* name, int age, float score);
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
    \item \textbf{\textcolor{mydeepgreen}{功能}}: 根据学生ID修改对应的学生信息。
    \item \textbf{\textcolor{mydeepgreen}{参数}}: 学生ID、姓名、年龄、成绩。
    \item \textbf{\textcolor{mydeepgreen}{返回值}}: 无返回值。
\end{itemize}

\subsubsection{查询学生信息}
\begin{lstlisting}[language=C, caption=查询学生信息函数]
Student* queryStudent(int id);
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
    \item \textbf{\textcolor{mydeepgreen}{功能}}: 根据学生ID查询对应的学生信息。
    \item \textbf{\textcolor{mydeepgreen}{参数}}: 学生ID。
    \item \textbf{\textcolor{mydeepgreen}{返回值}}: 返回对应的学生节点指针，如果未找到则返回NULL。
\end{itemize}

\subsubsection{显示所有学生信息}
\begin{lstlisting}[language=C, caption=显示所有学生信息函数]
void displayAllStudents();
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
    \item \textbf{\textcolor{mydeepgreen}{功能}}: 显示系统中所有学生的基本信息。
    \item \textbf{\textcolor{mydeepgreen}{参数}}: 无。
    \item \textbf{\textcolor{mydeepgreen}{返回值}}: 无返回值。
\end{itemize}

\section{项目资源}
\begin{itemize}
    \item \textbf{源码仓库}: \href{https://github.com/Musubit/learn_pbl_with_c/tree/main/projects/SIMS}{GitHub - SIMS项目}
    \item \textbf{在线文档}: \href{https://github.com/Musubit/learn_pbl_with_c/blob/main/projects/SIMS/README.md}{项目文档}
\end{itemize}
